\section{Mobilidade e Intercâmbio}
\label{sec:mobilidade}

Atualmente, existem vários programas de mobilidade acessíveis aos alunos da UnB. Em particular, os alunos do curso de Engenharia Automotiva têm usufruído de acordos e termos de cooperação técnico-científica com várias universidades em nível internacional. Nestes últimos anos, cerca de 20\% alunos do curso participaram do Programa Ciência Sem Fronteiras com uma diversidade de países e universidades de destino. Um outro programa de intercâmbio que os alunos do curso têm participado é o programa CAPES/BRAFITEC que a FGA mantém com diversas universidades francesas, inclusive, com a possibilidade de dupla titulação.

Além disso, o curso através de seus professores tem estabelecido regularmente parcerias com a comunidade local (empresas e instituições públicas e privadas), incluindo a intensa participação de estudantes de graduação e pós-graduação na busca de soluções específicas (estágios, projetos, extensão tecnológica etc) para as necessidades desse mercado.


\subsection{Dupla diplomação}
\label{sec:duplodiploma}

O curso possui um acordo de cooperação firmado com a \textit{Université de Valenciennes et du Hainaut Cambrésis }(ENSIAME)-França para a dupla diplomação. O acordo de cooperação estabelecido com a ENSIAME nasceu de uma longa parceria de intercâmbio de estudantes brasileiros (desde 2006) dessa instituição com a Universidade de Brasília, no contexto do programa BRAFITEC. 

A dupla diplomação oferece mais uma possibilidade de formação de Engenheiros pela Universidade de Brasília. Essa modalidade é válida, em particular, para os estudantes que desejam ter formação em Engenharia Automotiva. Isto porque a dupla diplomação é específica para cada curso e instituição francesa participante do projeto BRAFITEC. Ressalta-se que dentre os cursos de engenharia da Universidade de Brasília, a Faculdade Gama (especialidade o curso de \imprimircurso) é o segundo curso a oferecer essa possibilidade de formação a seus estudantes.

Os estudantes de Engenharia Automotiva que desejarem participar do programa de dupla diplomação devem possuir todas as disciplinas obrigatórias concluídas. Assim, eles farão três semestres na ENSIAME (oitavo, novo e décimo semestre da formação ENSIAME). No nono semestre devem cursar o tronco comum de Mecânica/Energia mais as disciplinas do eixo de Concepção Integrada em Mecânica (CIM).

No décimo semestre, o estudante deve cursar um dos seguintes módulos de formação disponibilizados pela universidade francesa (análise e segurança das estruturas, simulação da transformação e do comportamento dos materiais ou visualização e métodos numéricos para a concepção e inovação). Além disso, ele também deve iniciar seu Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) sob a supervisão de um professor(a) brasileiro(a) (UnB) e um francês (ENSIAME). A disciplina \textit{Plateau Projet} prevista no nono semestre (ENSIAME) pode dar início ao TCC. No decimo primeiro semestre, o estudante brasileiro deve também realizar um estágio na França e continuar seu TCC. A banca examinadora do TCC poderá ser composto por professores da UnB e da ENSIAME e a defesa oral poderá ser realizada através de videoconferência.
